麥兆輝：張家輝是個很麻煩的人

張家輝是個很麻煩的人。

很奇怪，我當導演那麼多年，沒跟他合作過。有幾次機會跟他合作，可能是檔期的問題，後來也都沒成功。這次的戲因為是英皇的，楊老闆看完我的劇本就說張家輝是個很好的演員，讓我找他來演。

我想像了一下，他蠻像我心中這個會計師的角色，就打電話給他經紀人。他經紀人講，張家輝很奇怪的，他不會先跟你碰面，他一定要先看這個劇本。原因是他看完這個劇本才有話和你講，如果他不喜歡這個角色，他也不會和你碰面，只會回你他不拍這個戲。他是這樣的一個人。我覺得這樣蠻好，如果有個演員，他不喜歡這個角色，但他還在和你聊，你就開始改劇本了， 你以為他喜歡，改完以後發現原來他不喜歡我。 還不講出來，那樣會很麻煩，所以這樣很好。那我把劇本給他看了，他看了兩三個星期，中間我在找其他演員時候，有些工作人員聽說我還找了張家輝，就和我說，「你找張家輝啊，他挺麻煩的，你小心」。我就說「好我小心」。

三個星期以後，他經紀人給我回電話說，張家輝願意演這個角色，希望和我碰面談一談。

我們約了一個咖啡廳見面，我以為跟他碰面一兩個小時就夠了，結果碰面和他講了五個小時。到了以後他就拿著劇本，開始問問題，這個劇本，我一看旁邊貼了很多貼紙，打開了就問，每一個問題都問。當時的場面，就好像他是警員，我是犯人一樣。我終於知道為什麼人家說他麻煩，但是他只是麻煩你這個角色，不是麻煩你其他東西，這意思就是他是一個很專業的演員， 他關心的就是他要工作的成分。他要先把這個問清楚，如果他問不出來，他就真的要開始麻煩你了。

這個片子裏，劉青雲的角色是廉政公署的調查員，張家輝的角色是舉報這個案子的證人，他們的關係就是這樣。最開始的時候是這樣，後面這個戲的中間開始有轉變。原來不是這樣簡單的關係，他們很小的時候已經是朋友。這個人為什麼變成現在這個人，其實是很複雜的一個問題了。因為後來後來這個案子開的時候，張家輝沒有上法庭，廉政公署查到當天早上他上飛機到澳洲去，他們就派廉政公署的談判專家，劉青雲的太太林嘉欣去澳洲找他，希望可以勸他過來。戲裏一個設計是這樣。

然後張家輝問了一個問題，他問我，他跟劉青雲以前是朋友，那劉青雲結婚的時候他自己有沒有去現場。我當時反應就是呆住了，過了一下我回他當時應該有。他又問，「那去了現場，劉青雲的老婆認得我嗎？」。我又呆住了，過了一下，我回他，「應該沒有」。

他很厲害，有些很小的事情我自己都沒有想過，但是他就開始幫我把它建立起來。

但是還好，因為這個劇本就是我寫的，所以被問的時候大部分我是沒問題的。另外一個好處就是，通過跟他的談話，其實我對這個角色的理解也多了一點，我再根據這些來改。我這個時候才知道，他真的是個很專業很好的一個演員。

😂

想像緊用化骨龍把聲問

去到呢d級數我諗都有設咁上下專業
確實有d細節旁人唔知，但對演員嚟講
愈多一分了解，就愈容易入戲

炒飯加底呢？唔加底呢？

其實果啲問題都好基本，班編劇居然無考慮過

記得廉政風雲首映定記招個時張家輝話劉青雲成日揀戲拍,推好多戲,話自己唔會揀戲拍,叫各導演多D搵佢,
點知原來都會揀既
BTW好專業